\section{Пользователи системы} \label{sect:users}

Интерфейс исполняемого проекта MasterSCADA делится по следующим типовым пользователям:

\begin{itemize}
\item Оператор;

\item Инженер;

\item Метролог;

\item Разработчик.
\end{itemize}

Права метролога позволяют выполнять следующие операции:
\begin{itemize}

\item
Открытие всех мнемосхем проекта;

\item
Открытие всех встроенных в проект визуальных блоков в режиме чтения;

\item
Просмотр всех журналов;

\item
Квитирование событий в журналах;

\item
Просмотр трендов параметров;

\item
Формирование отчетов;

\item
Редактирование во встроенном блоке <<Дата поверки>>.

\end{itemize}

\textbf{Обязанности инженера-метролога:}

\begin{itemize}
\item
Знание данной инструкции;

\item
Знание руководства пользователя 160538-Р-1484-АТП-И3;

\item
Проведение метрологической поверки оборудования;

\item
Поддержание в актуальном состоянии информации о дате проведения метрологических поверок.
\end{itemize}

\section{Общие инструкции для инженера-метролога} \label{sect:mainInstr}

\point
После введения системы в эусплуатацию инженер-метролог должен сформировать <<Метрологический отчет>> (см. п.~\ref{sect:report}) и согласно нему взять на контроль сроки проведения метрологической поверки системы.

\point
Раз в месяц инженер-метролог отслеживает метрологический статус системы с помощью:

\begin{itemize}
\item
Формирования <<Метрологического отчета>> (см. п.~\ref{sect:report});

\item
Запуска модуля <<Поверка>> с мнемосхемы КИП и А и задания фильтра во вкладке <<Ближайшие поверки>> (Рисунок~\ref{fig:checkNext}).
\end{itemize}

\point
Инженер-метролог проводит метрологическую поверку оборудования (при наличии в системе оборудования, требующего поверки) и заносит в систему информацию о результатах поверки (см. п.~\ref{sect:check}).

\section{Создание метрологического отчета в системе} \label{sect:report}
\setcounter{point}{0}

\point
На общей мнемосхеме цеха выберите пункт меню «ОТЧЕТЫ». Модуль отчетов взаимодействует с базой данных, таким образом для него требуются настройки параметров соединения (описано в Руководстве программиста).

\point
В открывшемся окне отчетов (Рисунок~\ref{fig:report}) выберите тип «Метрологический отчет».

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{ReportMainMetrology}
\caption{Отчеты. Главное окно} \label{fig:report}
\end{figure}

\point
В появившемся диалоговом окне (Рисунок~\ref{fig:reportSettings}) задайте настройки отчета:

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{ReportSettingsHighlight}
\caption{Выбор узла для составления отчета} \label{fig:reportSettings}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item номер протокола;
\item вид контроля (плановый / первичный / внеочередной);
\item название контролёра (организация или лицо, проводящее контроль);
\item оборудование (все / требующее поверки);
\item цель контроля (опционально);
\item дата контроля (опционально);
\end{itemize}

\point
В дереве объектов выберите объект, по которому будет сформирован отчет.

\point
По нажатию кнопки «Принять» будет сформирован отчет для выбранного узла. Протокол состоит из заголовка и основной части. В заголовке отражаются графы: «Наименование предприятия», «Организация или лицо, проводившее контроль», «Тип прибора, заводской номер», «Дата последней поверки», «Объект контроля» (агрегат, на котором установлено данное технологическое оборудование), «Дата ввода в эксплуатацию объекта контроля», «Вид контроля», «Результаты контроля» (поверка требуется / не требуется), «Количество контроллеров, требующих проведения поверки / всего», «Количество измерительных каналов, требующих проведения поверки / всего».

Основная часть по каждому параметру содержит его Технологическую метку, Модель, Серийный номер, Наработку, Интервал поверки, Дата поверки и Наличие необходимости проведения поверки.

В конце протокола предусмотрено место для его подписи.

\section{Процедура метрологической поверки} \label{sect:check}
\setcounter{point}{0}

\point
Определите перечень метрологического оборудования, которое нуждается в поверке:

\begin{itemize}
\item
При помощи модуля отчетов в системе вибромониторинга (см. п.~\ref{sect:report}). В итоговом протоколе для выбранных агрегатов будет выведен перечень оборудования и указано, каким контроллерам и измерительным каналам требуется проведение метрологической поверки.

\item
При помощи модуля <<Поверка>> на мнемосхеме КИП и А (см. ниже).
\end{itemize}

\point
Проведите метрологическую поверку оборудования.

\begin{itemize}
\item
Для отдельного измерительного канала вибрации (ИКВ 112) поверка производится согласно методике поверки ИМБР.421421.002 МП.

\item
Для отдельного модуля вибрации (TIK-PLC 241/371) поверка производится согласно методике поверки ИМБР.426489.001-02 МП.
\end{itemize}

\point
На мнемосхеме (общей или агрегата) выберите пункт <<КИП И А>> (Рисунок~\ref{fig:mainKip}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{MainKipA}
\caption{Меню мнемосхемы} \label{fig:mainKip}
\end{figure}

\point
В появившемся окне контрольно-измерительных приборов и аппаратуры выберите пункт меню <<ПОВЕРКА>> (Рисунок~\ref{fig:kip}).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{KipACheck}
\caption{Меню мнемосхемы КИП и А} \label{fig:kip}
\end{figure}

\point
В открывшемся окне с информацией о поверке оборудования (Рисунок~\ref{fig:check}) в дереве системы (слева) выберите нужный объект. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{CheckWindow}
\caption{Окно информации о поверке оборудования} \label{fig:check}
\end{figure}

\point
Для определения оборудования, нуждающегося в поверке, при помощи открытого модуля <<Поверка>>:

\begin{itemize}
\item
Перейдите на вкладку <<Ближайшие поверки>>;

\item
Поставьте галочку в поле <<Ближайшие поверки>>;

\item
Выберите диапазон дат, в который должна проводиться плановая поверка оборудования (Рисунок~\ref{fig:checkNext}).

\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{CheckNext}
\caption{Оборудование, требующее скорой поверки} \label{fig:checkNext}
\end{figure}

\point
Для каждого измерительного канала (или модуля), который успешно прошел поверку:

\begin{itemize}
\item
Составьте протокол по форме, указанной в методике поверки;

\item
В модуле <<Поверка>> выберите измерительный канал;

\item
Нажмите на дату поверки;

\item
В открывшемся окне редактирования (Рисунок~\ref{fig:timeEdit}) укажите дату и время проведенной поверки (по умолчанию при редактировании окно заоплняется текущим значением даты и времени) и нажмите ОК для сохранения изменений.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{CheckLine}
\caption{Редактирование даты поверки} \label{fig:timeEdit}
\end{figure}

\point
Для каждого измерительного канала (или модуля), не прошедшего поверку:

\begin{itemize}
\item
Сообщите инженеру КИПиА, для замены из состава ЗИП;

\item
При замене инженер КИПиА обязан внести новый серийный номер для измерительного канала (модуля).
\end{itemize}